---
title: >-
    ۱ - النوبة الاولى
---
# ۱ - النوبة الاولى

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>قوله تعالی: بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمنِ الرَّحِیمِ بنام خداوند فراخ بخشایش مهربان.</p></div>
<div class="m2"><p>إِذا وَقَعَتِ الْواقِعَةُ (۱) آن گه که بودنی ببود و افتادنی بیفتد.</p></div></div>
<div class="n" id="bn2"><p>لَیْسَ لِوَقْعَتِها کاذِبَةٌ (۲) در بودن آن نه شک بود و نه در افتادن آن دروغ.</p></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>خافِضَةٌ، فرو برنده ناگرویدگان را، رافِعَةٌ (۳) بردارنده گرویدگان را.</p></div>
<div class="m2"><p>وَ بُسَّتِ الْجِبالُ بَسًّا (۵) و بر کنند کوه‌ها بر کندنی.</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>إِذا رُجَّتِ الْأَرْضُ رَجًّا (۴) آن گه که بجنبانند جنبانیدنی.</p></div>
<div class="m2"><p>فَکانَتْ هَباءً مُنْبَثًّا (۶) تا گردی شود از زمین خیزان ریزان.</p></div></div>
<div class="n" id="bn5"><p>وَ کُنْتُمْ أَزْواجاً ثَلاثَةً (۷) و شما سه گروه بید از سه گونه.</p></div>
<div class="n" id="bn6"><p>فَأَصْحابُ الْمَیْمَنَةِ ما أَصْحابُ الْمَیْمَنَةِ (۸) خداوندان راست دست آن چه مردمان‌اند که مردمان راست دست‌اند و راست سوی.</p></div>
<div class="n" id="bn7"><p>وَ أَصْحابُ الْمَشْئَمَةِ ما أَصْحابُ الْمَشْئَمَةِ (۹) و خداوندان چپ سوی و چه مردمان‌اند خداوندان چپ سوی.</p></div>
<div class="n" id="bn8"><p>وَ السَّابِقُونَ، و پیشوایان، السَّابِقُونَ (۱۰).</p></div>
<div class="n" id="bn9"><p>أُولئِکَ الْمُقَرَّبُونَ (۱۱) فِی جَنَّاتِ النَّعِیمِ (۱۲) پیشوایان ایشانند آن مقربان و نزدیکان که در بهشتها با نازاند.</p></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>ثُلَّةٌ مِنَ الْأَوَّلِینَ (۱۳) گروهی از پیشینان.</p></div>
<div class="m2"><p>وَ قَلِیلٌ مِنَ الْآخِرِینَ (۱۴) و اندکی از پسینان.</p></div></div>
<div class="n" id="bn11"><p>عَلی‌ سُرُرٍ مَوْضُونَةٍ (۱۵) بر تختها زربافت.</p></div>
<div class="n" id="bn12"><p>مُتَّکِئِینَ عَلَیْها مُتَقابِلِینَ (۱۶) نشستگان بر آن تختها بی‌بیم، پشت باز نهادگان روی در روی.</p></div>
<div class="n" id="bn13"><p>یَطُوفُ عَلَیْهِمْ، بر سر ایشان میگردد وِلْدانٌ مُخَلَّدُونَ (۱۷) غلامان جوانان آراسته، جوانی و جاودانی را آفریده.</p></div>
<div class="n" id="bn14"><p>بِأَکْوابٍ، می‌گردانند بر سر ایشان صراحی و کوزآوریها بی‌گوشه وَ أَبارِیقَ، و آب دستانها با گوشه و دسته، وَ کَأْسٍ مِنْ مَعِینٍ (۱۸) و جام از می از چشمه روان.</p></div>
<div class="n" id="bn15"><p>لا یُصَدَّعُونَ عَنْها، ایشان را از آن شراب باز نه پراکنند وَ لا یُنْزِفُونَ (۱۹) و هیچ از می‌درنمانند.</p></div>
<div class="n" id="bn16"><p>وَ فاکِهَةٍ مِمَّا یَتَخَیَّرُونَ (۲۰) و از هر مجلس که گزینند.</p></div>
<div class="n" id="bn17"><p>وَ لَحْمِ طَیْرٍ مِمَّا یَشْتَهُونَ (۲۱) و از هر گوشت مرغ که خواهند.</p></div>
<div class="n" id="bn18"><p>وَ حُورٌ عِینٌ (۲۲) و سیاه چشمان و فراخ چشمان، کَأَمْثالِ اللُّؤْلُؤِ الْمَکْنُونِ (۲۳) مانندگان مروارید در صدف.</p></div>
<div class="n" id="bn19"><p>جَزاءً بِما کانُوا یَعْمَلُونَ (۲۴) پاداش آن کردار که میکردند.</p></div>
<div class="n" id="bn20"><p>لا یَسْمَعُونَ فِیها لَغْواً آنجا در آن بهشت نابکار نشنوند وَ لا تَأْثِیماً (۲۵) و نه هیچ بزه.</p></div>
<div class="n" id="bn21"><p>إِلَّا قِیلًا سَلاماً سَلاماً (۲۶) مگر سخنی بی‌رنج سخنی از جفا آزاد.</p></div>
<div class="n" id="bn22"><p>وَ أَصْحابُ الْیَمِینِ ما أَصْحابُ الْیَمِینِ (۲۷) و خداوندان راست دست چه مردمان که ایشانند.</p></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>فِی سِدْرٍ مَخْضُودٍ (۲۸) در درختستانی پربار خار از میوه آن چیده.</p></div>
<div class="m2"><p>وَ طَلْحٍ مَنْضُودٍ (۲۹) و درخت موز میوه آن در هم نشسته.</p></div></div>
<div class="n" id="bn24"><p>وَ ظِلٍّ مَمْدُودٍ (۳۰) و سایه درختان کشیده.</p></div>
<div class="n" id="bn25"><p>وَ ماءٍ مَسْکُوبٍ (۳۱) و آبی بر روی زمین و فرش ریخته روان بی‌کنده.</p></div>
<div class="n" id="bn26"><p>وَ فاکِهَةٍ کَثِیرَةٍ (۳۲) و میوه‌ها فراوان.</p></div>
<div class="n" id="bn27"><p>لا مَقْطُوعَةٍ نه بسر آمده و باز بریده. وَ لا مَمْنُوعَةٍ (۳۳) نه از خوردن بازداشته.</p></div>
<div class="n" id="bn28"><p>وَ فُرُشٍ مَرْفُوعَةٍ (۳۴) و کنیزکان برداشته قدرها ایشان از آلایش و کاهش.</p></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>إِنَّا أَنْشَأْناهُنَّ إِنْشاءً (۳۵) بیافریدیم ایشان را هم چنان آفریدنی.</p></div>
<div class="m2"><p>لِأَصْحابِ الْیَمِینِ (۳۸) خداوندان راست دست راست.</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>فَجَعَلْناهُنَّ أَبْکاراً (۳۶) ما ایشان را دوشیزگان آفریدیم.</p></div>
<div class="m2"><p>ثُلَّةٌ مِنَ الْأَوَّلِینَ (۳۹) جوکی از پیشینیان.</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>عُرُباً شوی دوستان، أَتْراباً (۳۷) هام‌بالا هام‌آسا یکدیگر.</p></div>
<div class="m2"><p>وَ ثُلَّةٌ مِنَ الْآخِرِینَ (۴۰) و جوکی از پسینان.</p></div></div>
<div class="n" id="bn32"><p>وَ أَصْحابُ الشِّمالِ ما أَصْحابُ الشِّمالِ (۴۱) و خداوندان چپ دست و چپ سوی چه مردمان که ایشانند.</p></div>
<div class="n" id="bn33"><p>فِی سَمُومٍ در آتش و تفت باداند، بادی سخت گرم و بادی سخت سرد، وَ حَمِیمٍ (۴۲) و آبی جوشیده.</p></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>وَ ظِلٍّ مِنْ یَحْمُومٍ (۴۳) و سایه دود صعب سیاه.</p></div>
<div class="m2"><p>لا بارِدٍ وَ لا کَرِیمٍ (۴۴) نه خنک و نه آسان.</p></div></div>
<div class="n" id="bn35"><p>إِنَّهُمْ کانُوا قَبْلَ ذلِکَ مُتْرَفِینَ (۴۵) ایشان پیش از آن روز منعمان و گردن‌کشان بودند.</p></div>
<div class="n" id="bn36"><p>وَ کانُوا یُصِرُّونَ عَلَی الْحِنْثِ الْعَظِیمِ (۴۶) و می‌سهیدند پیش از آن روز بر آن بزه‌ی بزرگ.</p></div>
<div class="n" id="bn37"><p>وَ کانُوا یَقُولُونَ، و میگفتند، أَ إِذا مِتْنا، باش آن گه که ما بمیریم وَ کُنَّا تُراباً وَ عِظاماً و خاک گردیم و استخوان، أَ إِنَّا لَمَبْعُوثُونَ (۴۷) ما برانگیختنی‌ایم..؟.</p></div>
<div class="n" id="bn38"><p>أَ وَ آباؤُنَا الْأَوَّلُونَ (۴۸) و پدران پیشین ما هم برانگیختنی‌اند..؟.</p></div>
<div class="n" id="bn39"><p>قُلْ إِنَّ الْأَوَّلِینَ وَ الْآخِرِینَ (۴۹) گوی پیشینان و پسینان جهانیان، لَمَجْمُوعُونَ همه با هم آوردنی‌اند، إِلی‌ مِیقاتِ یَوْمٍ مَعْلُومٍ (۵۰) هنگام روزی دانسته نامزد را.</p></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>ثُمَّ إِنَّکُمْ أَیُّهَا الضَّالُّونَ الْمُکَذِّبُونَ (۵۱) پس شما ای گمراهان دروغ‌زن‌گیران.</p></div>
<div class="m2"><p>لَآکِلُونَ مِنْ شَجَرٍ مِنْ زَقُّومٍ (۵۲) میخورید آن درخت زقوم را.</p></div></div>
<div class="n" id="bn41"><p>فَمالِؤُنَ مِنْهَا الْبُطُونَ (۵۳) تا پر میکنید از آن شکمها.</p></div>
<div class="n" id="bn42"><p>فَشارِبُونَ عَلَیْهِ مِنَ الْحَمِیمِ (۵۴) آن گه بر زبر آن آب جوشان می‌آشمید.</p></div>
<div class="n" id="bn43"><p>فَشارِبُونَ شُرْبَ الْهِیمِ (۵۵) می‌آشمید آشمیدن ریگ خشک با شتران تشنه.</p></div>
<div class="n" id="bn44"><p>هذا نُزُلُهُمْ یَوْمَ الدِّینِ (۵۶) برین فرود آیند ایشان روز پاداش و روز داوری.</p></div>
<div class="n" id="bn45"><p>نَحْنُ خَلَقْناکُمْ، ما بیافریدیم شما را نخست، فَلَوْ لا تُصَدِّقُونَ (۵۷) پس چرا استوار نمی‌دارید.</p></div>